\chapter{Praktická část}
K implementaci řešení bylo zapotřebí nejprve vyhodnotit získaná data. S pomocí dat byl natrénován model detekce objektů. K vizualizaci dat byly vytvořeny heatmapy (teplotní mapy) zobrazující nejfrekventovanější oblasti výskytu slonů. 
Z dat byl dále vytvořen výsledný doporučovací systém. 
\section{Data}\label{sec:data}
V rámci práce bylo sesbíráno přes 35 tisíc snímků ze všech kamer. Data byla sbírána v období od 21.01.2024 do 22.03.2024. 
Po celé období sběru dat byl pravidelně získáván jeden snímek ze všech 8 kamer.
Interval mezi jednotlivými snímky byl zvolen každých 15 minut. V období od 13.02.2024 do 27.02.2024 byl interval snížen na 5 minut za účelem umělého navýšení dat k anotaci. Všechny snímky měly velikost 1920$\times$1000 px. 

Pouze snímky získané během vybraného období sledování byly použity pro implementaci a další analýzu. Sledované období probíhalo \textbf{od 21.01.2024 do 27.02.2024.}

Po odstranění snímků z nedostupných kamer (viz kamera 8 na obrázku~\ref{fig:livestreams}) následovalo navíc odstranění zbylých snímků z vybraných kamer z následujících důvodů.
 Snímky z kamer 3 byly odstraněny kvůli nekvalitnímu obrazu. Zároveň byly odstraněny snímky z kamer 5 a 8, neboť obě monitorovaly výběh, ve kterém se během sledovaného období sloni nevyskytovali. Všechny snímky byly anotovány poloautomatickým procesem popsaným v sekci~\ref{sec:annotation}.

Podrobnější informace o vzniklém datasetu jsou uvedeny v tabulce~\ref{tab:data}. Konkrétní informace o datasetu jsou uvedeny v tabulce~\ref{tab:data}.

\begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Parametry datasetu podle kamer.}
    \label{tab:data}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Parametr}} & \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Kamera}} & \multirow{2}{*}{$\boldsymbol{\Sigma}$} \\ 
    \cline{2-6}
    & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{4} & \textbf{6} & \textbf{7} & \\ 
    \hline \hline
    \textbf{Celkový počet snímků} & 1433 & 2598 & 1378 & 2609 & 2187 & 10205 \\
    \hline
    \textbf{Počet snímků s anotacemi} & 1200 & 2171 & 451 & 625 & 1900 & 6347 \\
    \hline
    \textbf{Celkový počet anotací} & 2586 & 4446 & 1042 & 1741 & 3219 & 13034 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Velké nekonzistence v počtu snímků mezi jednotlivými kamerami byly způsobeny častou nedostupností záběru z dané kamery. 
Na obrázku~\ref{fig:data_blank} je zobrazen graf dostupnosti jednotlivých kamer ve vybraných dnech. Z grafu je patrná velmi častá nedostupnost kamer v daných dnech. Z grafu je však zřejmé, že se jedná o manuální vypínání daných kamer, jelikož časové úseky dostupnosti jsou většinou souvislé.
\begin{figure}[!ht]
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/blank.pdf}
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption[Graf dostupnosti kamer.]{Graf dostupnosti kamer ve vybraných dnech. Barevná tečka indikuje, že kamera byla dostupná v danou hodinu. Jsou uvažovány pouze celé hodiny.}
	\label{fig:data_blank}
\end{figure}

\section{Model detekce slonů}
K detekci slonů byl zvolen state-of-the-art model YOLOv8, konkrétně verze YOLOv8l. Model byl trénován skrz knihovnu Ultralytics\footnote{\url{https://pypi.org/project/ultralytics/}}, která nabízí kvalitní framework pro dotrénování (fine-tuning) modelu na vlastním datasetu a jeho následnému vyhodnocení.
\subsection{Dataset}
Model YOLOv8l byl trénován a vyhodnocován na části datasetu popsaných v 
sekci~\ref{sec:data}. 
Podle oficiální dokumentace YOLOv8 je doporučeno mít do 10 \% obrázků pozadí (snímky bez anotovaných objektů)~\cite{ultralytics_yolov5_training_tips}. Původní dataset obsahuje kolem 40 \%, které zabírají stejný prázdný výběh. Snímky se mezi sebou liší pouze ve světelných podmínkách, tedy není nutné jich mít v datasetu v takovém množství. Pro účely trénování a následného vyhodnocení bylo z datasetu odstraněno náhodným způsobem velké množství snímků pozadí, aby jejich množství dosáhlo doporučeného poměru. 

Dataset byl dále rozdělen na množinu trénovací, validační a testovací v poměru $70:15:15$. Podrobnější informace o množinách jsou v tabulce~\ref{tab:dataset}.

\begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Parametry datasetu podle typu množiny.}
    \label{tab:dataset}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Parametr}} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Množina}} & \multirow{2}{*}{$\boldsymbol{\Sigma}$} \\ 
    \cline{2-4}
    & \textbf{Trénovací} & \textbf{Validační} & \textbf{Testovací} & \\ 
    \hline \hline
    \textbf{Celkový počet snímků} & 4771 & 993 & 986 & 6750 \\
    \hline
    \textbf{Počet snímků s anotacemi} & 4501 & 914 & 932 & 6347 \\
    \hline
    \textbf{Celkový počet anotací} & 7631 & 1908 &  1894 & 11433 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Trénování}
Dotrénování modelu na YOLOv8l na vlastních trénovacích datech probíhalo s využitím frameworku Ultralytics. Framework nabízí velké množství hyperparametrů, které se dají měnit, například:

\begin{itemize}
    \item \textbf{epochs} -- Celkový počet epoch, každá epocha představuje jeden průchod celým datasetem.
    \item \textbf{batch} -- Velikost dávky, označuje počet zpracovaných snímků než dojde k aktualizaci vah.
    \item \textbf{imgsz} -- Rozměry, na které jsou snímky přeškálovány před zpracováním.
    \item \textbf{optimizer} -- Algoritmus použitý pro optimalizaci, například Adam nebo SGD.
    \item \textbf{lr0} -- Počáteční učící parametr.
    \item \textbf{lrf} -- Poměr mezi počáteční a konečnou učíčím parametrem.
    \item \textbf{patience} -- Zastaví trénink, pokud se validační metriky nezlepšují po definovaný počet epoch.
    \item \textbf{dropout} -- Pravděpodobnost deaktivace neuronu během tréninku.
    \item \textbf{weight\_decay} -- L2 regularizační člen, který penalizuje velké váhy.~\cite{YOLOv8_train}
\end{itemize}


Vzhledem k vysoké výpočetní náročnosti byl model trénován na školním clusteru s využitím grafické karty NVIDIA Tesla V100 s 32 GB grafické paměti. Podle doporučení z oficiální dokumentace YOLOv8 byl model dotrénován na 300 epochách~\cite{ultralytics_yolov5_training_tips}.
Trénování modelu na jedné sadě hyperparametrů na 300 epochách trvalo přibližně 25 hodin. Z tohoto důvodu nebylo příliš prostoru pro ladění hyperparametrů. Přesto bylo natrénováno 8 nastavení modelu s rozdílnými hyperparametry. Ladily se pouze hyperparametry \textit{lr0}, \textit{batch} a \textit{optimizer}, každý se 2 různými hodnotami. Zbytek hyperparametrů byl nechán ve výchozím stavu.
Konkrétní popis všech 8 sad hyperparametrů je zobrazen v tabulce~\ref{tab:hypers}. 

\begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Hodnoty hyperparametrů všech sad.}
    \label{tab:hypers}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Hyperparametr}} & \multicolumn{8}{c|}{\textbf{Číslo sady}}  \\ 
    \cline{2-9}
    & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7} & \textbf{8}\\
    \hline \hline
    \textbf{batch} & 16 & 16 & 16 & 16 & 32 & 32 & 32 & 32 \\
    \hline
    \textbf{lr0} & 0,001 & 0,001 & 0,01 & 0,01 & 0,001 & 0,001 & 0,01 & 0,01 \\
    \hline
    \textbf{optimizer} & SGD & Adam & SGD & Adam & SGD & Adam & SGD & Adam \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Vyhodnocení}
Modely YOLOv8 využívají 4 metriky k vyhodnocení kvality modelů, konkrétně precision, recall, mAP@0.5 a mAP@0.5:.95, přičemž mAP metriky jsou považovány za ty důležitější v oblasti detekce objektů~\cite{RoboflowMAP}. 
Pro hodnocení výkonnosti různých konfigurací byla v práci preferována metrika mAP@0.5 oproti mAP@0.5:0.95, jelikož je méně striktní na přesnost bounding boxu. Metrika mAP@0.5:0.95 bývá důležitější v případech, kdy je velmi důležitá přesnost lokalizace daného objektu vyžadující precizní ohraničení objektu.~\cite{LearnOpenCVMAP}

V tabulce~\ref{tab:res} jsou vidět výsledky konfigurací hyperparametrů vyhodnocené na validační množině. Pro každou sadu hyperparametrů byl vybrán k porovnání model po epoše s nejvyšší dosaženou hodnotou metriky mAP@0.5. Nejvyšší mAP@0.5 s hodnotou 0,977 měl model s první sadou hyperparametrů, zároveň měl i nejvyšší recall s hodnotou 0,954. Navíc jeho hodnoty mAP@0.5:0.95 a precision jsou velmi podobné oproti nejvyšším dosaženým hodnotám daných metrik mezi všemi sadami hyperparametrů. Sada 3 měla o 0,007 vyšší hodnotu precision a sada 4 o 0,001 vyšší hodnotu mAP@0.5:0.95.

Mezi jednotlivými hodnotami modelů natrénovaných s různými sadami hyperparametrů nejsou příliš velké rozdíly. Jako nejlepší byl zvolen model natrénovaný na první sadě hyperparametrů.








\begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Výsledky jednotlivých konfigurací hyperparametrů na validační množině.}
    \label{tab:res}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Metrika}} & \multicolumn{8}{c|}{\textbf{Číslo sady}}  \\ 
    \cline{2-9}
    & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7} & \textbf{8}\\
    \hline \hline
    \textbf{Precision} & 0,962 & 0,964 & 0,959 &\textbf{0,969} & 0,964 & 0,964 & 0,960 & 0,967 \\
    \hline
    \textbf{Recall} & \textbf{0,954} & 0,945 & 0,943 & 0,909 & 0,942 & 0,940 & 0,942 & 0,926 \\
    \hline
    \textbf{mAP@0.5} &\textbf{0,977} & 0,974 & 0,971  & 0,952 & 0,976 & 0,973 & 0,976 & 0,966 \\
    \hline
    \textbf{mAP@0.5:0.95} & 0,739 & 0,730 & \textbf{0,740} & 0,670 & 0,737 & 0,693 & 0,729 & 0,682 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Na obrázku~\ref{fig:graph} je ukázán graf zobrazující hodnoty metrik nejlepšího modelu s první sadou hyperparametrů. Vybrané metriky byly vyhodnoceny na validační množině. Metrika mAP@0.5 se příliš neměnila s vyšším počtem epoch. Metrika mAP@0.5:0.95 vykazovala stabilní růst s vyšším počtem epoch. 
Metriky precision a recall též nevykazovaly příliš změn. Zajímavé je, že v pozdějších epochách rostla metrika precision s klesající metrikou recall a naopak. Tento jev se nazývá \textit{precision-recall trade-off}~\cite{precision_recal}.

% \begin{figure}[!h]
%         \centering
% 	\includegraphics[width=\textwidth]{images/plot.pdf}
%         \captionsetup{justification=centering}
% 	\caption{Hodnoty vybraných metrik během trénování modelu podle epochy.}
% 	\label{fig:diagram_annotate}
% \end{figure}

\begin{figure}[!ht]
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/plot2.pdf}
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption{Hodnoty vybraných metrik během trénování modelu podle epochy.}
	\label{fig:graph}
\end{figure}





\section{Heatmapy}
Z anotovaných dat lze vyčíst lokace slonů v čase mezi jednotlivými kamerami.
S využitím perspektivní transformace byly jednotlivé detekce transformovány do 2D mapy daného výběhu. Spojením odpovídajících map ze všech kamer byla vytvořena jednotná heatmapa (tepelná mapa), která efektivně ukazuje nejčastější výskyty slonů. K implementaci byla využita knihovna OpenCV\footnote{\url{https://pypi.org/project/opencv-python/}}, která obsahuje funkce pro perspektivní transformaci a další užitečné funkce pro zpracování obrazu. 
\subsection{Perspektivní transformace}\label{sec:transform}
Objekty zájmu, jako jsou sloni ve výběhu, se pohybují po ploše, která se dá popsat v rámci 3D prostoru. Pomocí perspektivní transformace konkrétních bodů, například chodidel slonů, šlo určit jejich polohy v souřadnicích 2D mapy. Pro tuto transformaci byly využity pevně dané body ve~výběhu, jako jsou rohy budov místností nebo kameny, které slouží k definování mapovací funkce mezi snímkovou rovinou a rovinou mapy. Přístup umožňoval transformovat bounding boxy zobrazující slony ve snímcích do odpovídajících poloh na mapě výběhu.

K výpočtu odpovídající transformační matice mezi dvěma snímky bylo nutné ručně nalézt 4 dvojice korespondujících bodů. Na obrázku~\ref{fig:test} je zobrazena dvojice snímků zobrazující záběr z první kamery a její 2D mapy. Navíc jsou znázorněny stejně barevnými body dvojice korespondujících bodů.
% \begin{figure}[!h]
% \centering
% \begin{subfigure}{.55\linewidth}
%   \centering
%   \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/back.jpg}
% \end{subfigure}
% \begin{subfigure}{.45\linewidth}
%   \centering
%   \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/map.jpg}
%   \label{fig:sub2}
% \end{subfigure}
% \captionsetup{justification=centering}
% \caption[Dvojice snímků s vyznačenými korespondujícími body.]{Dvojice snímků s vyznačenými korespondujícími body. Vlevo záběr z kamery 1, vpravo odpovídající 2D mapa.~\cite{videoPrenosSloni}}
% \label{fig:test}
% \end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=0.52\linewidth]{images/back.jpg} & \includegraphics[width=0.42\linewidth]{images/map.jpg} \\
\end{tabular}
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Dvojice snímků s vyznačenými korespondujícími body.]{Dvojice snímků s vyznačenými korespondujícími body. Vlevo záběr z kamery 1, vpravo odpovídající 2D mapa.~\cite{videoPrenosSloni}}
\label{fig:test}
\end{figure}


Proces transformace celého bounding boxu probíhal pomocí perspektivní transformace ($P_\mathbf{H}$), přičemž hlavním cílem bylo zjistit střed transformovaného bounding boxu. Konkrétně, střed transformovaného bounding boxu byl získán perspektivní transformací středu spodní strany původního bounding boxu. Tento bod byl použit jako aproximace středu místa, kde slon přichází do kontaktu se zemí.
Transformovaný bounding box byl aproximován čtvercem s takovou délkou strany, aby odpovídala 2,5 metrům v reálných jednotkách. Zvolená velikost je průměrnou hodnotou mezi průměrnou délkou slona indického, která je přibližně 3,5 metrů~\cite{zoo_praha_indian_elephant}, a jeho průměrnou šířkou, která je přibližně 1,5 metru~\cite{dimensions_african_elephant}. Aby bylo možné správně spočítat velikost transformovaného bounding boxu v pixelech, bylo nutné zjistit velikost daných 2D map výběhu v reálných jednotkých. K tomu byl využit nástroj \textit{Měření} v aplikaci Google Earth\footnote{\url{https://earth.google.com/}}.

Převod z normalizovaných YOLO souřadnic původního bounding boxu na souřadnice transformovaného bounding boxu, kde $(x', y')$ jsou souřadnice středu transformovaného bounding boxu v cílovéhou snímku a $w'$ a $h'$ jeho šířka a výška, se dá popsat těmito vztahy:
\begin{align}
    (x', y') &= P_{\mathbf{H}}(x_{\text{YOLO}} \cdot w_{\text{SRC}}, y_{\text{YOLO}} \cdot h_{\text{SRC}} + \frac{h_{\text{YOLO}} \cdot h_{\text{SRC}}}{2} ), \\
    w' &= \frac{s \cdot w_{\text{DST}}}{w_{\text{REAL}}},  \\
    h' &= \frac{s \cdot w_{\text{DST}}}{w_{\text{REAL}}},
\end{align}
kde:
\begin{itemize}
    \item \( x_{\text{YOLO}}, y_{\text{YOLO}} \) jsou normalizované souřadnice bounding boxu v YOLO formátu a $h_{\text{YOLO}}$ je normalizovaná výška bounding boxu, 
    \item \( w_{\text{SRC}}, h_{\text{SRC}} \) jsou šířka a výška zdrojového snímku v pixelech a  $ w_{\text{DST}}$ je šířka cílového snímku v pixelech,
    \item $ w_{\text{DST}}$ je šířka cílového snímku v pixelech,
    \item $\mathbf{H}$ označuje transformační matici,
    \item \( s \) je cílová velikost strany bounding boxu v metrech po převodu na reálné jednotky\\ a \( w_{\text{REAL}}, h_{\text{REAL}} \) jsou skutečné rozměry mapy cílového snímku v metrech.
\end{itemize}
Na obrázku~\ref{fig:boxes} je zobrazena ukázka implementovaného algoritmu perspektivní transformace. 
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=0.52\linewidth]{images/boxes/back1_boxes.jpg} & \includegraphics[width=0.42\linewidth]{images/boxes/map1_boxes.jpg} \\
\includegraphics[width=0.52\linewidth]{images/boxes/back6_boxes.jpg} & \includegraphics[width=0.42\linewidth]{images/boxes/map6_boxes2.jpg} \\
\end{tabular}
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Ukázka transformovaných bounding boxů ze snímku z kamery do 2D mapy.]{Ukázka transformovaných bounding boxů ze snímku z kamery do 2D mapy.\\ Nahoře dvojice záběru z kamery 1 a odpovídající mapy.\\ Dole dvojice záběru z kamery 6 a odpovídající mapy.~\cite{videoPrenosSloni}}
\label{fig:boxes}
\end{figure}

Algoritmus se osvědčil především u kamer 1, 2 a 7, které pokrývají menší části výběhu, kde bylo dosaženo velmi dobrých výsledků. Naproti tomu, venkovní kamery jako číslo 4 a 6 někdy ukázaly zkreslení ve výsledných transformovaných pozicích slonů, zejména když byli sloni více vzdáleni od kamery. 


\subsection{Algoritmus} \label{sec:alg}
Byl vytvořen postup speciálně přizpůsobený pro analýzu dat z kamer. Podrobné kroky od načtení dat až po jejich vizualizaci v podobě heatmap (teplotních map) jsou navrženy tak, aby zvýraznily oblasti častého výskytu slonů a nabídly vhled do jejich denních rutin a preferencí. Blokový diagram daného algoritmu pro tvorby jedné heatmapy lze vidět na~obrázku~\ref{fig:heatmap}.

% V kontextu zoologického managementu je sledování chování a pohybu slonů v prostředí zoo klíčové pro zajištění jejich dobrých životních podmínek a optimalizaci jejich prostředí. Tato část popisuje komplexní pracovní postup speciálně přizpůsobený pro analýzu dat z kamerových pastí shromážděných z jedné kamery v zoologické zahradě. Podrobné kroky od načtení dat až po jejich vizualizaci v podobě tepelných map jsou navrženy tak, aby zvýraznily oblasti časté aktivity slonů a nabídly vhled do jejich denních vzorců a preferencí.
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{minipage}{\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[font=\small, thick, node distance=10pt]
\tikzstyle{block} = [rectangle, minimum width=3.5cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black,align=center, fill=gray!10]

% Nodes
\node[block] (data) {Načtení anotací};
\node[block, below=of data] (fil) {Transformace \\souřadnic};
\node[block, below=of fil] (rem) {Výběr kamery};
\node[block, below=20pt of rem] (konverze) {Potlačení \\malých hodnot};
\node[block, left=of konverze] (annot) {Agregace detekcí};
\node[block, right=of konverze] (norm) {Normalizace};
\node[block, below=of konverze] (fix) {Vážený překryv};
\node[block, right=of fix] (upload) {Aplikace colormapy};
\node[block, left=of fix, node distance=60pt] (fin) {Vizualizace};

% Arrows
\draw[->] (data) -- (fil);
\draw[->] (fil) -- (rem);
\draw[->] (rem) -| (annot);
\draw[->] (annot) -- (konverze);
\draw[->] (konverze) -- (norm);
\draw[->] (norm) -- (upload);
\draw[->] (upload) -- (fix);
\draw[->] (fix) -- (fin);

% Background rectangle
\begin{pgfonlayer}{background}
% \node[fit=(annot)(upload), rounded corners, draw=black, thick, fill=gray!20]
\node[fit=(annot)(upload), fill=gray!20, inner sep=15pt, rounded corners=1em, draw = black, label={[anchor=north, inner sep=3pt]north:\textbf{Tvorba heatmapy}}] {};
\end{pgfonlayer}

\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Diagram algoritmu vytváření heatmap z dat.}
\label{fig:heatmap}
\end{figure}

Ze všech YOLO anotačních souborů byly do tabulky načteny jednotlivé anotace. Z názvů jednotlivých souborů bylo zjištěno číslo kamery a časové údaje (datum a čas). Každý anotační soubor obsahoval po řádcích jednotlivé detekce v odpovídajícím snímku. Z každé řádky anotačních souborů byl vytvořen jeden řádek v celkové tabulce, který obsahoval číslo kamery, časové údaje a souřadnice bounding boxu v YOLO formátu.

Pro zajištění konzistence byly vynechány detekce z časových úseků, jejichž minuta neodpovídala násobku 15. Jinými slovy byly uvažovány pouze data z časů, kde hodnota minuty odpovídala 0, 15, 30 nebo 45. Toto rozhodnutí bylo učiněno kvůli tomu, že pouze během určité části sledovaného období byla data získávána s vyšší frekvencí, konkrétně každých 5 minut. 

Následně došlo k transformaci souřadnic přes perspektivní transformaci, viz sekce~\ref{sec:transform}. Aby byly jednotlivé tabulky mezi sebou konzistentní, byly transformované souřadnice též normalizovány do intervalu $\langle 0, 1 \rangle$ jako v normalizovaném YOLO formátu. Části jednotlivých tabulek jsou zobrazeny v tabulkách~\ref{tab:data_taba} a~\ref{tab:data_tabb}.
K vytvoření heatmapy ze záběru z jedné kamery bylo nutné pro následné operace vyfiltrovat řádky obsahující pouze data z dané kamery.


% \begin{table}[ht]
% \centering
% \caption{Sample Data of Elephant Detections}
% \begin{minipage}[b]{} % Adjusts the width of the first minipage (first table)
% \centering
% \begin{tabular}{cccccc}
% \toprule
% \textbf{camera} & \textbf{date} & \textbf{x} & \textbf{y} & \textbf{w} & \textbf{h} \\
% \midrule
% 1 & 2024-02-21 04:00:00 & 0.747 & 0.282 & 0.224 & 0.361 \\
% 1 & 2024-02-21 04:00:00 & 0.328 & 0.842 & 0.206 & 0.301 \\
% 7 & 2024-02-23 00:30:00 & 0.460 & 0.748 & 0.236 & 0.469 \\
% 2 & 2024-02-09 15:30:00 & 0.836 & 0.551 & 0.208 & 0.405 \\
% 2 & 2024-02-09 15:30:00 & 0.645 & 0.398 & 0.181 & 0.408 \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{minipage}
% \hfill % Adds space between the tables
% \begin{minipage}[b]{} % Adjusts the width of the second minipage (second table)
% \centering
% \begin{tabular}{cccccc}
% \toprule
% \textbf{Camera} & \textbf{Date} & \textbf{X\_center} & \textbf{Y\_center} & \textbf{Width} & \textbf{Height} \\
% \midrule
% 1 & 2024-02-21 04:00:00 & 0.405 & 0.376 & 0.125 & 0.182 \\
% 1 & 2024-02-21 04:00:00 & 0.688 & 0.700 & 0.125 & 0.182 \\
% 7 & 2024-02-23 00:30:00 & 0.379 & 0.589 & 0.139 & 0.180 \\
% 2 & 2024-02-09 15:30:00 & 0.520 & 0.869 & 0.125 & 0.182 \\
% 2 & 2024-02-09 15:30:00 & 0.520 & 0.869 & 0.125 & 0.182 \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{minipage}
% \end{table}
\begin{table}[!htb]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption[Tabulky jednotlivých detekcí.]{Tabulky jednotlivých detekcí. Každý řádek obsahuje číslo kamery, čas a souřadnice bounding boxu v YOLO formátu.}
    \label{tab:data_tab}
    \begin{subtable}{0.6\textwidth}
        \centering
        \caption{Tabulka s netransformovanými souřadnicemi.}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            & \textbf{camera} & \textbf{date} & \textbf{x} & \textbf{y} & \textbf{w} & \textbf{h} \\
            \hline \hline
            \textbf{0} & 1 & 2024-02-21 04:00 & 0,747 & 0,282 & 0,224 & 0,361 \\ \hline
            \textbf{1} & 1 & 2024-02-21 04:00 & 0,328 & 0,842 & 0,206 & 0,301 \\
            \hline
            \textbf{2} &7 & 2024-02-23 00:30 & 0,460 & 0,748 & 0,236 & 0,469 \\
            \hline
            \textbf{3}& 2 & 2024-02-09 15:30 & 0,836 & 0,551 & 0,208 & 0,405 \\
            \hline
            \textbf{4} & 2 & 2024-02-09 15:30 & 0,645 & 0,398 & 0,181 & 0,408 \\
            \hline
            \textbf{\vdots} & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
            \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:data_taba}
    \end{subtable}

    \vspace{1em} % Add some vertical space between the tables
    \begin{subtable}{{0.6\textwidth}}
        \centering
        \caption{Tabulka s transformovanými souřadnicemi.}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            & \textbf{camera} & \textbf{date} & \textbf{x} & \textbf{y} & \textbf{w} & \textbf{h} \\
            \hline \hline
            \textbf{0} & 1 & 2024-02-21 04:00 & 0,405 & 0,376 & 0,125 & 0,182 \\ \hline
            \textbf{1} & 1 & 2024-02-21 04:00 & 0,688 & 0,700 & 0,125 & 0,182 \\
            \hline
            \textbf{2} &7 & 2024-02-23 00:30 & 0,379 & 0,589 & 0,139 & 0,180 \\
            \hline
            \textbf{3}& 2 & 2024-02-09 15:30 & 0,520 & 0,869 & 0,125 & 0,182 \\
            \hline
            \textbf{4} & 2 & 2024-02-09 15:30 & 0,674 & 0,837 & 0,125 & 0,182 \\
            \hline
            \textbf{\vdots} & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
            \hline
        \end{tabular}
    \label{tab:data_tabb}
    \end{subtable}
    
\end{table}

\newpage

Přípravu dat následovala tvorba samotné heatmapy, jejíž první část je agregace detekcí ve zvoleném časovém okně.
Algoritmus agregace detekcí sloužil k vytváření surové heatmapy, která vizualizuje frekvenci výskytů slonů v 2D mapě. Hodnota v každém poli matice představovala počet bounding boxů ze všech detekcí, které toto pole pokryly. Velikost matice heatmapy odpovídala rozměrům 2D mapy, aby mohly být dále spojeny. Pro každý řádek z tabulky detekcí, jejíž souřadnice jsou již předem transformovány do systému mapy, algoritmus určoval relevantní oblast v matici, kde měla být intenzita zvýšena. Algoritmus je popsán v pseudokódu~\ref{pseudogod}.


% \begin{algorithm}
% \caption{Tvorba surové heatmapy z transformovaných souřadnic}
% \STATE \textbf{Input:} \textit{map\_width, map\_height, transformed\_detections} \\
% \STATE \textbf{Output:} \textit{heatmap\_matrix} \\
% \STATE \textbf{Initialize} $heatmap\_matrix[\textit{map\_width}][\textit{map\_height}]$ to 0
% \FOR{each $detection$ in \textit{transformed\_detections}}
%     \tcc{Hranice bounding boxu včetně kontroly přetečení} 
    
%     \STATE $left \gets \max(0, detection.x - detection.width/2)$
%     \STATE $right \gets \min(map\_width - 1, detection.x + detection.width/2)$
%     \STATE $top \gets \max(0, detection.y - detection.height/2)$
%     \STATE $bottom \gets \min(map\_height - 1, detection.y + detection.height/2)$
%     \FOR{$y \gets top$ \TO $bottom - 1$}
%         \FOR{$x \gets left$ \TO $right - 1$}
%             \STATE $heatmap\_matrix[y][x] \gets heatmap\_matrix[y][x] + 1$
%         \ENDFOR
%     \ENDFOR
% \ENDFOR
% \RETURN $heatmap\_matrix$
% \end{algorithm}
\begin{algorithm}[!h]
\small % Making the font size smaller

\SetKwInOut{Input}{Input}
\SetKwInOut{Output}{Output}
\SetKwProg{Fn}{Function}{ is}{end}
\SetKwFunction{FMain}{Main}
\SetKwFor{For}{for}{do}{end}

\Input{$map\_width$, $map\_height$, $transformed\_detections$}
\Output{$heatmap\_matrix$}
\BlankLine

\tcc{Inicializace matice heatmapy}
$heatmap\_matrix \leftarrow  array[map\_width][map\_height]$\;
\BlankLine
\tcc{Agregace detekcí}
\For{each $detection$ in $transformed\_detections$}{
    \tcc{Hranice bounding boxu včetně kontroly přetečení} 
    $left \leftarrow \max(0, detection.x - detection.width/2)$\;
    $right \leftarrow \min(map\_width - 1, detection.x + detection.width/2)$\;
    $top \leftarrow \max(0, detection.y - detection.height/2)$\;
    $bottom \leftarrow \min(map\_height - 1, detection.y + detection.height/2)$\;

    \tcc{Zanesení bounding boxu do matice}
    \For{$y \leftarrow top$ \KwTo $bottom$}{
        \For{$x \leftarrow left$ \KwTo $right$}{
            $heatmap\_matrix[y][x] \leftarrow heatmap\_matrix[y][x] + 1$\;
        }
    }
}
\caption{Tvorba surové heatmapy z transformovaných souřadnic}
\label{pseudogod}
\end{algorithm}
\newpage

Aby celková heatmapa nezobrazovala oblasti, kde se ve vybraném časovém období vyskytovali sloni s velmi malou frekvencí, bylo nutné tyto oblasti vyfiltrovat. V opačném případě by heatmapa byla zbytečně zašumělá oblastmi s velmi malým výskytem slonů. K tomuto účelu byl zaveden filtr na základě stanoveného prahu (threshold).
Práh určuje kolikrát musí být hodnota v matici nižší než maximální hodnota, aby byla považována za nevýznamnou a následně vynulována.

Vzorec pro aktualizaci hodnot v matici je 
\begin{equation}
H(i, j) \leftarrow 
\begin{cases} 
0 & \text{pro } H(i, j) < \frac{\max(H)}{\text{threshold}},  \\
H(i, j) & \text{jinak,}
\end{cases}
\end{equation}
kde $H(i,j)$ je hodnota v bodě $(i,j)$ matice $H$ a $\max(H)$ je maximální hodnota matice.

K zobrazení heatmapy bylo nutné, aby byly všechny hodnoty matice normalizovány do intervalu~$\langle 0, 255 \rangle$ využitím \textit{min-max normalizace}~\cite{minimax}. Jednotlivé hodnoty matice byly upraveny podle vzorce
\begin{equation} \label{eq:minmax}
H(i, j) \leftarrow 255 \cdot \frac{H(i,j) - \min(H) }{\max(H) - \min(H)},
\end{equation}
kde $H(i,j)$ je hodnota v bodě $(i,j)$ matice $H$ a $\max(H), \min(H) $ jsou maximální a minimální hodnota v celé matici.

Z normalizované matice byla dále vyrobena barevná mapa aplikací barevné palety (colormapy). Z velkého množství palet byla zvolena paleta \textit{JET}~\cite{opencv_colormaps}.
Ke překryvu barevné heatmapy, označené $H$, s 2D mapou výběhu, označené $M$, byl využit vážený překryv dvou obrazů popsané vztahem
\begin{equation}
M \leftarrow \text{saturate} ( \alpha\cdot M + \beta\cdot H + \gamma),
\end{equation}
kde $\alpha$ je váhový koeficient 2D mapy slonů, $\beta$ je koeficient barevné heatmapy, $\gamma$ je aditivní skalár a $\text{saturate()}$ je funkce, která ořízne hodnoty pixelů snímku do $\langle 0, 255 \rangle$.~\cite{opencv_add}
Hodnota $\alpha$ byla zvolena 0,8 a $\beta$ byla zvolena 1, aby byla lehce potlačena původní mapa a zvýrazněna barevná heatmapa. Hodnota $\gamma$ byla 0.

Na obrázku~\ref{fig:heat} jsou vidět jednotlivé heatmapy pro každou kameru zvlášť. Aplikováním algoritmu na netransformované souřadnice detekcí bylo možné vytvořit i heatmapy z pohledu kamery.
% Na~heatmapách lze vidět místa s nejvyššími frekvencemi výskytu slonů v celém sledovaném období. 

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=0.50\linewidth]{images/heatmaps/heat_back1.jpg} & \includegraphics[width=0.40\linewidth]{images/heatmaps/heat1.jpg} \\
\includegraphics[width=0.50\linewidth]{images/heatmaps/heat_back2.jpg} & \includegraphics[width=0.40\linewidth]{images/heatmaps/heat2.jpg} \\
\includegraphics[width=0.50\linewidth]{images/heatmaps/heat_back4.jpg} & \includegraphics[width=0.40\linewidth]{images/heatmaps/heat4.jpg} \\
\includegraphics[width=0.50\linewidth]{images/heatmaps/heat_back6.jpg} & \includegraphics[width=0.40\linewidth]{images/heatmaps/heat6.jpg} \\
\includegraphics[width=0.50\linewidth]{images/heatmaps/heat_back7.jpg} & \includegraphics[width=0.40\linewidth]{images/heatmaps/heat7.jpg} \\

\end{tabular}
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Ukázka heatmap pro každou kameru.]{Ukázka heatmap pro každou kameru. 5 dvojic heatmap, vlevo heatmapy z kamerového záběru, vpravo transformované heatmapy do 2D mapy. Pořadí kamer je postupně 1, 2, 4, 6 a 7.~\cite{videoPrenosSloni}}
\label{fig:heat}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsection{Spojení heatmap}
Kamery zabírají velmi omezený rozsah výběhu. Vzhledem k tomu, že v celém pravém venkovním výběh nebyl ve sledovaném období pozorován žádný slon, bylo zbytečné tutu část výběhu zobrazovat. Spojená 2D mapa výběhu je zobrazena na obrázku~\ref{fig:maps}. Mapa je rozdělena do 3 částí. První část je vnitřní pavilon, který je monitorován kamerami 1, 2 a 7. Prostřední část zobrazuje levý výběh, který je monitorován kamerou 4, a nakonec spodní část zobrazuje část prostředního výběh, který monitoruje kamera 6.

\begin{figure}[!h]
        \centering
	\includegraphics[width=0.50\textwidth]{images/layout.jpg}
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption[Spojená 2D mapa vybraných částí Údolí slonů.]{Spojená 2D mapa vybraných částí Údolí slonů.~\cite{videoPrenosSloni}}
	\label{fig:maps}
\end{figure}


K vytvoření heatmapy na spojené 2D mapě se upravil algoritmus popsaný v sekci~\ref{sec:alg}. Po načtení anotací a transformaci dat bylo nutné provést odstranění duplicit. 
Aby se mohly jednotlivé heatmapy spojit dohromady, bylo klíčové identifikovat a eliminovat duplicitní záznamy detekcí slonů, které mohly vzniknout v důsledku překryvu záběrů z různých kamer. Kamery 1 a 2 zabírají stejnou část vnitřního pavilonu, tedy jeden slon, který se objevil v jeden čas na obou kamerách současně by byl započítán dvakrát. 

Pro odstranění duplicit byla použita metoda založená na výpočtu Euklidovské vzdálenosti mezi středy bounding boxů jednotlivých detekcí. Pokud ve stejný čas jsou detekce dvou různých kamer (kamery 1 a 2) ve vzájemné blízkosti, která nepřekračuje určený práh (threshold), mohou být považovány stejného slona. Práh byl zvolen konkrétně jako desetina šířky konkrétního snímku 2D mapy. V případě, že detekce splňují kritérium blízkosti, bylo možné jednu z nich odstranit z tabulky.
Pro určení, zda jsou dvě detekce skutečně duplicitní, se nejprve zjistilo, která detekce z jedné kamery jsou nejbližší k detekci z druhé kamery a naopak. Pokud si jsou obě detekce vzájemně nejbližší, tak jsou považovány za duplicitu. Tento vzájemný test blízkosti pomáhá potvrdit, že se jedná o stejného slona, a ne o různé jedince, kteří se pohybují v podobné oblasti ve stejnou dobu. 

Agregace detekcí proběhla stejným způsobem až na jednu výjimku. Kamery 1 a 2 agregovaly detekce do společné matice heatmapy, což bylo možné díky odstranění duplicitních detekcí.
Proces \textit{min-max normalizace} (viz~\ref{eq:minmax}) byl upraven tak, aby proběhla pro všechny matice heatmap dohromady, tedy maximum i minimum bylo bráno ze všech matic heatmap dohromady. Další kroky původního algoritmu se nelišily. 

Byl přidán poslední krok, který spojil všechny heatmapy dohromady do formy zobrazené na~obrázku~\ref{fig:maps}.

\section{Doporučovací systém}
Ze všech anotací získaných obrazových dat bylo možné vyčíst, v jakých časech zobrazují které kamery nejvíce slonů. K vytvoření doporučovacího systému byl na těchto datech natrénován model strojového učení, který predikoval ve vybraný čas kameru zobrazující nejvíce slonů. Tento prediktivní model následně slouží jako základ pro systém doporučení, který uživatelům navrhuje optimální kameru pro pozorování v zadaný čas.
\subsection{Explorativní analýza dat}
K výběru příznaků, podle kterých bude model natrénován, bylo nutné provést základní analýzu dat. K analýze byla využita tabulka~\ref{tab:data_taba}, z níž byly odstraněny souřadnice bounding boxů. 

Na obrázku~\ref{fig:counts} jsou zobrazeny grafy zobrazující počty detekcí (viděných) na jednotlivých kamerách a jejich procentuální zastoupení ve sledovaném období. Nebylo překvapivé, že většina byla viděna na vnitřních kamerách 1, 2 a 7. Překvapením mohlo být, že na záběru z kamery 2 bylo viděno více než 2krát více slonů než na kameře 1, byť monitorují stejnou část výběhu. Důvodem byla častější nedostupnost kamery 1 oproti kameře 2 (viz obrázek~\ref{fig:data_blank}).
\begin{figure}[!ht]
        \centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/graphs/counts.pdf}
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption{Grafy počtu detekcí podle kamer.}
	\label{fig:counts}
\end{figure}

Hlavním příznakem, podle kterého byla predikována kamera, byl zvolen čas. Na obrázku~\ref{fig:counts} je zobrazen graf průměrného počtu viděných slonů během konkrétních hodin dne (například detekce mezi 12:00 a 12:59 jsou počítány jako detekce pro 12. hodinu) pro každou kameru. Z grafu je patrné, že aktivita slonů se liší v závislosti na čase a kameře. Například v ranních hodinách byli sloni vždy uvnitř pavilonu. Počet viděných slonů postupně klesal až do 8. hodiny ranní, kdy téměř nebylo možné žádné na kamerách pozorovat. V tuto dobu probíhá údržba pavilonu, kvůli které jsou vnitřní kamery nedostupné~\cite{videoPrenosSloni}. V čase od 11 do 15 bývali sloni viděni především na~venkovních kamerách (4 a 6). Později byli sloni opět pouze v pavilonu.
\begin{figure}[!ht]
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/graphs/average_counts.pdf}
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption{Graf průměrného počtu viděných slonů na kamerách podle hodiny.}
	\label{fig:avg_counts}
\end{figure}
\newpage
Dalším analyzovaným příznakem byl den v týdnu. Na obrázku~\ref{fig:week} je zobrazen graf průměrného počtu viděných slonů během dne a dne v týdnu. Pro jednotlivé dny v týdny se nejvíce slonů občas vyskytuje na různých kamerách. 
Například během 12. hodiny bylo ke konci týdne viděno nejvíce slonů na kameře 4, zatímco uprostřed týdne jich bylo viděno nejvíce na kameře 6. V odpoledních hodinách často záviselo na dnu v týdnu, zda se nejvíce slonů vyskytovalo na kameře 2, nebo kameře 7. 
\begin{figure}[!ht]
        \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/graphs/week.pdf}
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption[Graf průměrného počtu viděných slonů na kamerách podle hodiny a dne v týdnu.]{Graf průměrného počtu viděných slonů na kamerách podle hodiny a dne v týdnu.\\ Pro každou hodinu je zobrazeno 7 sloupců, které ukazují pouze maximální hodnotu pro každý den v týdnu (pondělí--neděle).}
	\label{fig:week}
\end{figure}


\subsection{Model rozhodovacího stromu}
Jako základ doporučovacího systému byl zvolen model rozhodovacího stromu. Model byl specificky využit pro jeho schopnost efektivně segmentovat data podle času a dne v týdnu. Struktura tohoto modelu umožňuje snadné rozdělení jednotlivých hodin ve dne na základě historických dat o pozorování slonů, což modelu umožňuje identifikovat specifické časové okamžiky, kdy jsou sloni nejčastěji viděni na určitých kamerách.

Pro každý časový bod, například 08.02.2024 13:45, bylo zjištěno, na které kameře se nachází nejvíce slonů. Pokud takových kamer bylo více, byla mezi nimi náhodně vybrána jedna. Tato konkrétní kamera byla následně označena jako správná třída pro daný časový bod, což znamená, že model by měl tuto třídu (kameru) predikovat jako tu nejvhodnější. Z časového bodu byl vyseparován čas v hodinách a minutách a převeden na desetinné číslo. Z datumu byl též získán i den v týdnu a převeden na číslo od 0 do 6. V tabulce~\ref{tab:data} je zobrazena část vzniklého datasetu.
\begin{table}[!h]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Tabulka vysvětlované proměnné optimální kamery a dvěma příznaky dne v týdnu a hodiny.}
    \label{tab:dt}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        & \textbf{BestCamera} & \textbf{DayOfWeek} & \textbf{DecimalTime} \\
        \hline \hline
        \textbf{0} & 6 & 3 & 13,75  \\ 
        \hline
        \textbf{1} & 1 & 5 & 4,50   \\
        \hline
        \textbf{2} & 2 & 1 & 21,25   \\
        \hline
        \textbf{3}& 7 & 4 & 19,25  \\
        \hline
        \textbf{4} & 7 & 2 & 17,75   \\
        \hline
        \textbf{\vdots} & \vdots & \vdots & \vdots \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Ke konstrukci rozhodovacího stromu byla využita implementaci z knihovny scikit-learn\footnote{https://pypi.org/project/scikit-learn/}.
Laděnými hyperparametry rozhodovacího stromu byly:

\begin{itemize}
    \item \textbf{criterion} -- Kritérium rozdělení uzlu, například gini (Gini index) nebo entropy (entropie).
    \item \textbf{max\_depth} -- Maximální hloubka stromu.
    \item \textbf{min\_samples\_split} -- Minimální počet vzorků potřebných v uzlu, než dojde k jeho rozdělení.
    \item \textbf{min\_samples\_leaf} -- Minimální počet vzorků, které musí být v listovém uzlu.~\cite{scikit_learn_decisiontree}
\end{itemize}

Dataset byl rozdělen na množinu trénovací, validační a testovací v poměru $60:20:20$. Model byl natrénován pro všechny možné kombinace hyperparametrů z předem definovaných množin. Nejlepší přesnost na validační množině dosáhl rozhodovací strom s hyperparametry uvedenými v tabulce~\ref{tab:tre_params}. 
Model rozhodovacího stromu dosáhl přesnosti 64 \% na validační množině.

\begin{table}[!ht]
    \centering
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption{Hodnoty optimálních hyperparametrů rozhodovacího stromu.}
	\label{tab:tre_params}
	\begin{tabular}{|l|c|}
            \hline
		\textbf{Hyperparametr} & \textbf{Hodnota} \\
		\hline
		\hline
		\textbf{criterion} & entropy \\
		\hline
		\textbf{max\_depth} & 5 \\
		\hline
		\textbf{min\_samples\_split} & 2 \\
		\hline
		\textbf{min\_samples\_leaf} & 7\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


